\section{REVISÃO BIBLIOGRÁFICA}
\label{cap:revisao_bibliografica}

% \begin{frame}
%   \frametitle{\textbf{\secname}}
  
%   \begin{block}\ 
%     A revisão bibliográfica deste trabalho consistiu da leitura de artigos revisados por pares constantes das bases bibliográficas Science Direct e IEEE. Também reconhecendo a elevada importância deste congresso para as distribuidoras de energia elétrica do Brasil, empreendeu-se busca no repositório de trabalhos aprovados no Seminário Nacional de Distribuição de Energia Elétrica (SENDI) 2018.
%   \end{block}
% \end{frame}

% \subsection{As Perdas Não Técnicas no Cenário Internacional}

% \begin{frame}
%   \frametitle{\textbf{\secname}\\\subsecname}

%   \begin{itemize}[<+->]
%   \item As perdas totais de energia elétrica são um dos indicadores monitorados e disponibilizados pelo banco de dados do Banco Mundial (\citeyear{theworldbank});
%   \item Os dados de perdas dos mais diversos países são disponibilizados em séries temporais anuais, sendo os dados mais recentes datados de 2014.
%   \end{itemize}\pause
%   \begin{table}[htpb]
%     \scalebox{0.9}{
%       \begin{tcolorbox}[tablegreen,tabularx={l|l|l|l||l|l|l|l}, boxrule=0.5pt, title=Dados de Perdas de Energia Elétrica em Alguns Países, width=1.07\linewidth]
%         País & 2012 & 2013 & 2014 & País & 2012 & 2013 & 2014 \\\hline\hline
%         Angola             & 11.3\% & 11.3\% & 11.3 \% &
%         Itália             & 7.1 \% & 7.4 \% & 7.0  \%\\\hline
%         Argentina          & 13.6\% & 16.0\% & 14.3 \% &
%         Japão              & 4.1 \% & 4.5 \% & 4.4  \%\\\hline
%         Austrália          & 5.8 \% & 5.3 \% & 4.8  \% &
%         México             & 14.3\% & 14.3\% & 13.7 \%\\\hline
%         Brasil             & 17.1\% & 16.6\% & 15.8 \% &
%         Nova Zelândia      & 6.8 \% & 6.7 \% & 6.5  \%\\\hline
%         Canadá             & 8.5 \% & 8.5 \% & 8.9  \% &
%         Rússia             & 10.0\% & 10.1\% & 10.0 \%\\\hline
%         China              & 5.8 \% & 5.8 \% & 5.5  \% &
%         Senegal            & 16.3\% & 16.7\% & 12.8 \%\\\hline
%         Egito              & 11.1\% & 11.1\% & 11.2 \% &
%         África do Sul      & 8.7 \% & 8.5 \% & 8.4  \%\\\hline
%         França             & 6.7 \% & 6.6 \% & 6.4  \% &
%         Reino Unido        & 7.9 \% & 7.5 \% & 8.3  \%\\\hline
%         Alemanha           & 3.9 \% & 3.9 \% & 3.9  \% &
%         EUA                & 6.3 \% & 6.0 \% & 5.9  \%\\\hline
%         Índia              & 18.9\% & 18.5\% & 19.4 \% &
%         Uruguai            & 12.2\% & 11.0\% & 9.6  \%
%       \end{tcolorbox}
%     }
%     \source{\citet{theworldbank}}
%     \label{tab:perdas}
%   \end{table}
% \end{frame}

% \begin{frame}
%   \frametitle{\textbf{\secname}}
%   \begin{exampleblock}{\citet{Messinis2018}}
%     \begin{itemize}[<+->]
%     \item Produziram uma grande revisão de literatura em busca dos métodos de combate às perdas não técnicas empregados pelas distribuidoras de energia elétrica;
%     \item Afirmam que não se pode detectar uma única metodologia ou técnica aplicadas no combate às fraudes. Métodos dos mais diversos campos do conhecimento são empregados para esse fim;
%     \item Os mais empregados seriam métodos de aprendizado de máquina, supervisão de anomalias e diagnóstico da própria rede de distribuição;
%     \item Os autores propõem a classificação dos métodos em três grandes categorias:
%     \end{itemize}    
% \end{exampleblock}
% \end{frame}

% \begin{frame}
%   \frametitle{\textbf{\secname}}
%   \begin{exampleblock}{\citet{Messinis2018}}
%     \begin{columns}\pause
%       \begin{column}{0.45\textwidth}
%         \center{Métodos Orientados a Dados}
%       \end{column}\pause
%       \begin{column}{0.3\textwidth}
%         \center{Métodos orientados a Redes}
%       \end{column}\pause
%       \begin{column}{0.25\textwidth}
%         \center{Métodos Híbridos}
%       \end{column}
%     \end{columns}

%         \begin{columns}\pause
%       \begin{column}{0.45\textwidth}
%         \begin{itemize}[<+->]
%         \item \small Utilizam apenas os dados de consumo;
%         \item \small Parâmetros:
%           \begin{itemize}[<+->]
%           \item Indices estatísticos;
%           \item Fator de potência;
%           \item Fator de carga;
%           \item Coeficientes \textit{Wavelet}
%           \item Coeficientes de Fourrier.
%           \end{itemize}
%         \item \small Métodos Empregados:
%           \begin{itemize}[<+->]
%           \item Máquinas de Vetores de Suportes (SVM);
%           \item Redes Neurais Artificiais (ANN);
%           \item Árvores de Caminhos (OPF);
%           \item Vizinhos mais Próximos (k-nn)
%           \end{itemize}
%         \end{itemize}
%       \end{column}\pause
%       \begin{column}{0.3\textwidth}
%         \begin{itemize}[<+->]
%         \item \small Lançam mão da análise da rede e de sua topologia;
%         \item \small Técnicas empregadas:
%           \begin{itemize}[<+->]
%           \item Monitoramento do fluxo de potência da rede;
%           \item Estimativa do estado da rede por meio de dados de medição inteligente;
%           \item Uso de sensores espalhados pela rede.
%           \end{itemize}
%         \end{itemize}
%       \end{column}\pause
%       \begin{column}{0.25\textwidth}
%         \begin{itemize}[<+->]
%         \item \small Empregam ambas as abordagens;
%         \end{itemize}
%       \end{column}
%     \end{columns}\pause

%     Destaca-se a ausência de menção ao sinal da potência ativa aferida como parâmetro para detecção de irregularidades.
    
% \end{exampleblock}
% \end{frame}

% \begin{frame}
%   \frametitle{\textbf{\secname}}
%   Uma série de artigos recentes abordam diversas técnicas para o combate às perdas não técnicas:

%   \begin{itemize}[<+->]
%   \item \citet{Ahmad2017} propõe o uso de medidores inteligentes para prevenir perdas não técnicas no Paquistão;
%   \item \citet{Bula2016} também lançam mão de medidores inteligentes em sua técnica, propondo uma análise focada na queda de tensão ao longo das longo das linhas;
%   \item \citet{Viegas2018} utilizam técnicas de agrupamento computadorizado para classificar as unidades consumidoras segundo seu padrão de consumo. Os grupos criados passam a fornecer um comportamento médio padrão com o qual os comportamentos individuais de cada unidade são comparados. Unidades consumidoras que apresentam comportamento muito distinto do comportamento médio de seu grupo são enviadas para o processo de análise de irregularidades.
%   \end{itemize}
% \end{frame}

\subsection{As Perdas Não Técnicas no Cenário Nacional}

\begin{frame}
  \frametitle{\textbf{\secname}}

  \begin{exampleblock}{\citet[p. 4]{PRORET2_6}}
    O Submódulo 2.6 dos Procedimentos de Regulação Tarifária (PRORET) da ANEEL define as perdas técnicas regulatórias como a “parcela das perdas na distribuição inerente ao processo de transporte, de transformação de tensão e de medição da energia na rede da concessionária” \citep[p. 4]{PRORET2_6}. As perdas não técnicas, por sua vez, são definidas como sendo “todas as demais perdas associadas à distribuição de energia elétrica, tais como furtos de energia, erros de medição, erros no processo de faturamento, unidades consumidoras sem equipamento de medição, etc.”.
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{\textbf{\secname}}
  \begin{itemize}
  \item Nos dez anos decorridos entre os anos de 2008 e 2017, a perda não técnica total alcançou patamares de 302 GWh;
  \item 31,5 GWh foram perdidos apenas no ano de 2017.
  \end{itemize}
\end{frame}

% \begin{frame}
%   \frametitle{\textbf{\secname}}
%   \begin{figure}[htbp]
%     \centering
%     \centerline{\includegraphics[height=6cm]{./Imagens/Perdas.jpg}}
%     \caption{Perdas no Setor Elétrico}
    
%     \source{\citep{aneel2018}}
%     \label{fig:perdas}
%   \end{figure}
% \end{frame}

% \begin{frame}
%   \frametitle{\textbf{\secname}}
%   \begin{figure}[htpb]
%     \centering
%     \centerline{\includegraphics[height=6cm]{./Imagens/perdas_graf.png}}
%     \caption{Perdas Percentuais no Setor Elétrico por Ano}
    
%     \source{Produzido pelo Autor com dados de \citet{aneel2018}}
%     \label{fig:perdas_graf}
%   \end{figure}
% \end{frame}

% \begin{frame}
%   \frametitle{\textbf{\secname}}
%   \begin{figure}[htpb]
%     \centering
%     \centerline{\includegraphics[height=6cm]{./Imagens/perdas_dist.png}}
%     \caption{Perdas Não Técnicas Percentuais por Distribuidora}
    
%     \source{Produzido pelo Autor com dados de \citet{aneel2018}}
%     \label{fig:perdas_dist}
%   \end{figure}
% \end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{\textbf{\secname}}
  \begin{figure}[ht]
    \centering
    \centerline{\includegraphics[height=6cm]{./Imagens/perdas_regxafe_dist.png}}
    \caption{Perdas Não Técnicas x Regulatórias em 2017}
    
    \source{Produzido pelo Autor com dados de \citet{aneel2018}}
  \label{fig:perdas_regxafe}
\end{figure}
\end{frame}

% \begin{frame}
  
%   \begin{exampleblock}{Rede BT ZERO \citep{baptista2016}}
%     \begin{figure}[htbp]
%       \centering
%       \centerline{\includegraphics[height=6cm]{./Imagens/btzero.png}}
%       \caption{Topologia de Rede BT ZERO}
      
%       \source{\citet{baptista2016}}
%       \label{fig:btzero}
%     \end{figure}
%   \end{exampleblock}
% \end{frame}

% \begin{frame}
%   \frametitle{\textbf{\secname}}
%   \begin{exampleblock}\ 
%     No cenário nacional, muitos trabalhos recentes também se destacam na tentativa de combater as perdas não técnicas:
%     \begin{itemize}[<+->]
%     \item \citet{leticia2018} empregam sistemas de medição e automatização nas redes de uma concecionária paulisa para regionalizar os índices de perdas e melhorar a efetivadade das ações de combate.
%     \item \citet{filho2018}, por sua vez, utilizam os conceitos de Descoberta de Conhecimento em Bancos de Dados e de Mineração de Dados para combater o furto de energia elétrica. 
%     \item \citet{souza2018} desenvolveram um sensor inteligente a fim de monitorar a rede em pontos estratégicos. Os sensores são interligados por uma unidade terminal remota empregando rádio e são espalhados pela rede de maneira a proporcionar uma avaliação do estado da rede de distribuição e do fluir da potência através de si. Os dados são apresentados em um software georeferenciado auxiliando os operadores do sistema a identificar de forma visível fluxos indevidos de potência.
%     \end{itemize}
%   \end{exampleblock}
% \end{frame}

% \begin{frame}
%   \frametitle{\textbf{\secname}}
%   \begin{exampleblock}\ 
%     No cenário capixaba, muitas soluções vêm sendo implementadas:
%     \begin{itemize}[<+->]
%     \item \citet{baptista2016} propõem uma topologia de rede de distribuição em que não existe rede de baixa tensão. A energia é imediatamente medida após a transformação de média para baixa tensão e distribuida por ramais isolados.
%     \item \citet{roque2018} propõem um sistema capaz de identificar ligações clandestinas na iluminação pública e interromper o fornecimento de energia ao poste atacado;
%     \item \citet{erick2018}, por sua vez, desenvolveram um dispositivo capaz de bloquear o eletroduto de clientes com o histórico de inadimplência e de se autoreligarem após cortes no fornecimento de sua energia elétrica.
%     \end{itemize}
%   \end{exampleblock}
% \end{frame}

\subsection{A Potência Ativa Negativa}
\label{sec:pot_ativa_negativa}

\begin{frame}
  \frametitle{\textbf{\secname}}

  \begin{exampleblock}{\citet{Kanalik2014}}
  \begin{itemize}[<+->]
  \item O artigo tem por objetivo demonstrar que cargas assimétricas e variáveis podem causar potência ativa negativa em algumas de suas fases;
  \item O trabalho explora o fluxo reverso de potência ativa oriundo de fornos elétricos a arco (FEA), apresentando o equipamento como exemplo de uma carga real em que esse comportamento pode ser observado.
  \end{itemize}

  \pause
  \begin{figure}[ht]
    \centering
    \centerline{\includegraphics[width=9cm]{./Imagens/pot_fea.png}}
    \caption{Consumo de Potência Ativa nas Fases de um FEA nos Primeiros Ciclos}
    \source{\citet{Kanalik2014}}
    \label{fig:pot_fea}
  \end{figure}
\end{exampleblock}

\end{frame}